% Chapter Template

\chapter{Conclusiones} % Main chapter title

\label{Chapter5} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}


%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusiones generales }

Para las conclusiones generales de este proyecto, es relevante destacar tanto los aportes como los logros obtenidos en el desarrollo del sistema, así como los desafíos que limitaron algunas pruebas. El trabajo se centró en el diseño y construcción del nodo sensor y el firmware, estableciendo las bases de un sistema que permite la recolección de datos visuales y ambientales en plantaciones de kiwi. A través de este desarrollo, se logró implementar un sistema robusto y adaptable, cuyo firmware proporciona un control preciso y secuencial de cada módulo, incluyendo sensores y periféricos críticos para el monitoreo de condiciones en el campo.

La codificación del sistema fue una tarea clave y se completó con éxito, abarcando la interacción eficiente entre el microcontrolador STM32 y cada componente del nodo sensor. Este avance permitió asegurar la adquisición de datos en tiempo real y el almacenamiento seguro en la tarjeta SD, lo cual constituye un paso esencial para el procesamiento y análisis posterior de las condiciones de la plantación. La integración de sensores como el de temperatura, humedad y distancia, además de la cámara para capturar imágenes, destaca la modularidad y escalabilidad del sistema. 

A pesar de los logros en la etapa de diseño y desarrollo, fue imposible realizar pruebas de campo debido a dificultades logísticas y problemas en la disponibilidad de cosechas. La ausencia de estas pruebas impide contar con datos que permitan validar el desempeño del sistema en condiciones reales

En conclusión, este trabajo ofrece un punto de partida sólido y bien estructurado para el monitoreo automatizado de cultivos mediante sensores y visión por computadora, sentando las bases para futuras investigaciones y mejoras en el área de la agricultura de precisión. La implementación del firmware y la integración de los distintos módulos permiten obtener datos de alta calidad y almacenarlos eficazmente, lo cual contribuye a un perfil detallado de las condiciones ambientales en la plantación. Las etapas siguientes deberán enfocarse en la recolección de datos en campo y en la integración de análisis avanzados que, a partir de la información recolectada, permitan tomar decisiones informadas y optimizar la productividad en las plantaciones de kiwi.

\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Trabajos futuros}

En cuanto a los trabajos futuros, el desarrollo de este sistema abre una serie de oportunidades de mejora y expansión que permitirán ampliar sus capacidades y mejorar su precisión y aplicabilidad en diferentes contextos agrícolas. Un objetivo clave para futuras etapas es implementar y entrenar un modelo de detección de objetos que aproveche las imágenes capturadas por el sistema. Esta implementación permitirá automatizar el proceso de conteo de frutos y su análisis en plantaciones de kiwi, facilitando una evaluación precisa de la producción y mejorando la eficiencia en el control de cosechas.

El modelo de detección de objetos requerirá ajustes y pruebas exhaustivas para su adaptación a las condiciones de cada plantación, garantizando que las imágenes capturadas sean adecuadamente interpretadas por el sistema. La elección del modelo de aprendizaje profundo y su entrenamiento con datos específicos del entorno del kiwi serán esenciales para obtener resultados precisos. Este paso permitirá explorar la posibilidad de incorporar algoritmos avanzados que reconozcan patrones, detecten variaciones en la calidad del fruto o en su estado de madurez, y generen alertas en caso de identificar condiciones fuera de lo esperado.

Además, se proyecta evaluar la aplicación del sistema en otros tipos de plantaciones. La validación de las imágenes en diferentes entornos agrícolas permitirá comprobar si el sistema puede adaptarse a condiciones y características de cultivos distintos al kiwi, ampliando así su alcance. Este tipo de estudios comparativos será útil para identificar ajustes necesarios en los sensores o en el firmware para optimizar la calidad de las imágenes y asegurar un rendimiento homogéneo en distintos tipos de cultivo.

Otra dirección de desarrollo futura incluye la implementación de una función de captura de video, en lugar de imágenes fijas. Esto brindaría un flujo continuo de información, lo cual facilitaría un análisis en tiempo real y podría mejorar la detección de frutos o condiciones ambientales cambiantes, adaptándose con rapidez a las necesidades de monitoreo en campo. La transición de imágenes a video también exigiría ajustes en el almacenamiento de datos y en el procesamiento en tiempo real, por lo que sería necesario considerar la capacidad de procesamiento del microcontrolador y la posibilidad de incorporar una tarjeta de memoria de mayor capacidad o velocidad.

En resumen, los trabajos futuros se orientarán hacia la ampliación de la funcionalidad del sistema mediante la integración de un modelo de detección de objetos, la adaptación del nodo a otros cultivos y la captura de video en tiempo real. Estos avances fortalecerán el sistema, haciéndolo más versátil y eficiente para las necesidades de la agricultura moderna y permitiendo su uso en una variedad más amplia de aplicaciones agrícolas.


\newpage